美保守派學者提倡 預示中國謀取霸權地位

美保守派學者提倡 預示中國謀取霸權地位

文明衝突論最先由美國政治學者亨廷頓提出。互聯網

【新聞通識】「文明衝突論」由已故美國著名保守派政治學者亨廷頓在1993年於《外交》（Foreign Affairs）期刊撰文提出，他期後再在其專著《文明的衝突與世界秩序的重建》把冷戰後的世界分成九個文明圈，預示中國未來定必謀取亞洲霸權地位。而近日高調提出「現在中方有必要和美方鬥一鬥」的內地學者金燦榮，曾指以後的世界就是「北歐新教文明和儒家文明的競爭」。

相關新聞：人權民主差異大 促成中美新冷戰

世界分九大文明圈

亨廷頓提出，蘇聯解體後，美蘇兩大陣營意識形態之爭已被文化衝突取代。他把冷戰後的世界分成西方、伊斯蘭、東正教、中華、印度教、佛教、日本、拉丁美洲和非洲等九大文明圈，其中西方文明將與伊斯蘭文明和以中國為代表的中華文明構成重大衝突。「中國的歷史、文化、傳統、國家規模、經濟活力及其自我形象，都驅使它斷定自己在東亞的霸權地位。」

中國人民大學國際關係學院副院長金燦榮，則把世界分成三個文明圈：環地中海的一神教文明圈、南亞的多神教文明圈和以中國為主的東亞世俗文明圈。他認同亨廷頓的「文明衝突」預言正確，但指中國文化具有善於學習借鑑和世俗化的優點，因此能夠以舉世罕見的速度完成工業化和社會結構現代化。他又認為中國的崛起將打破西方文明「一元論」的定論，預言未來世界將是中國與以美國以首的西方陣營的二元競爭：「從製造業的角度觀之，20年後世界可能只有兩個『國家』：一個是中國，一個是外國，而且中國的規模還會超過整個『外國』。」

上一則
上一則
人權民主差異大 促成中美新冷戰

人權民主差異大 促成中美新冷戰
兩岸專題：反擊美文明衝突論 搬出「命運共同體」概念習硬銷「中華文明」弄巧反拙